<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: writing | @Lenciel]]></title>
  <link href="http://lenciel.cn/blog/categories/writing/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lenciel.cn/"/>
  <updated>2014-09-02T01:42:24+08:00</updated>
  <id>http://lenciel.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lenciel Li]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[疤]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/09/everybody-hurts/"/>
    <updated>2014-09-01T03:38:50+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/09/everybody-hurts</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_09/choose_who_to_let_in.jpg" alt="careful to choose" title="Be careful to choose..." /></p>

<p>一个朋友最近跟我说，想去把伤口结痂留下的疤痕用液氮处理一下。</p>

<p>这是我第一次听说除开激光这种“极热”之外，还可以在人的身上用这种“极冻”的方式祛疤。</p>

<p>不过，虽然是听起来非常激烈的方式，大概多少也得吃点儿苦头，但能顺利把身上的疤去掉，总是好的。</p>

<p>相比之下，心头的疤就没有那么容易弄掉了：8月28日，孙仲旭老师因为抑郁症自杀辞世的新闻曝出，着实让我心里面咯噔了一下。</p>

<p>这离Robin Williams抑郁而终不过两个多星期。</p>

<p>《1984》、《动物庄园》、《麦田里的守望者》和耶茨的很多小说，其实之前就看过。但后来因为看了孙仲旭老师翻译的《麦田里的守望者》，就把他其他的译作都翻来看了。</p>

<p>现在想来，从他翻译目标的选择来看，本身就是一个很不快乐的人吧。</p>

<p>当然，这很正常。</p>

<p>人虽然从出生开始，都无非是走在通向死亡的道路之上，但每个人经历的过程和心中的念想却大不相同。</p>

<p>有的人很幸运，出生在和谐的家庭，从小就完整地见证过快乐是什么，长大后也顺风顺水，对人生有自己明确的诉求。</p>

<p>而有的人，只见到过碎片一样的生活，自己从来不明白自己活着是需要什么，又能给别人提供什么。</p>

<p>不但如此，还会对那些把幸福或者是快乐挂在嘴边的人呲之以鼻：因为从心底质疑它们是否真的存在。</p>

<p>正是有《麦田里的守望者》这样的小说，正是有Robin Williams这样的演员，正是有孙仲旭老师这样的译者，才让后面这种人明白，自己不是什么奇奇怪怪的东西：原来还有很多人都这样活着，或者是这样活过。</p>

<p>而偏偏也是他们选择了自戕，仿佛在提醒大家：你看，就算知道有这么多人这样活着，我也不知道如何是好。</p>

<p>我想他们不是没有放胆让那些温暖的人走进自己内心，也感受过幸福和快乐。但要习得<a href="http://lenciel.cn/2014/04/rip-marquez/">孤独与爱</a>的要义实在是太难。更何况，抑郁并不仅仅是心理上的问题而已。</p>

<p>最后，摘一段献给孙仲旭老师，Wish you rest in peace：</p>

<p><blockquote><p>“我知道他死了！你以为我不知道？但是我仍然可以喜欢他，行吗？就因为这人死了，你不可能马上不再喜欢他了，岂有此理 —— 特别当这个人比你认识的活人要好上一千倍时。”</p><footer><strong>《麦田里的守望者》</strong></footer></blockquote></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[突然事件]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/08/but-does-it-flow/"/>
    <updated>2014-08-21T03:54:13+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/08/but-does-it-flow</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_08/just_let_it_go.jpg" alt="Vhost threshold" title="Don't touch me..." /></p>

<p>葛明走了之后，我们去火葬场送他。</p>

<p>他在关好门窗的卧室里点燃了一盆木炭，静悄悄走掉了。</p>

<p>最先发现他的是跟他住一起的他母亲。她说，一圈木炭排在火盆里，大头向上，小头向下，整整齐齐。另外，他还专门喝了安眠药，所以没有一般烧炭者因为气促造成的痉挛表情。</p>

<p>这就是他的风格，做什么都计划详实，控制精准，旁人既无法预知，更无法阻挡。</p>

<p>“他不但表情很安详，而且碳氧血红蛋白让他全身都变成了樱桃红色，看起来就像个刚出生那天一样。”</p>

<p>“阿姨，你……”，我听到他妈妈这样说的时候有些不知道该怎么接话。</p>

<p>“别怕，我没疯”，她抹了一把眼泪，“只不过阿姨我退休之前是个法医。”</p>

<p>那天的确有很多眼泪，大家说的最多是，这太突然。</p>

<p>但我觉得不奇怪。的确，葛明是我们中间最幽默的人。不过，活到我这把年纪，已经明白那些让别人发笑的人，不过是把这技能当成保护自己内心世界的硬壳而已。和大多数动不动就要哭死在你面前的朋友相比，他们心门紧锁，难以真正亲近。</p>

<p>即便是像我们这样的关系，他也只说起过几次他的烦恼。</p>

<p>一次是他请我去他家吃饭，说想让我帮忙。</p>

<p>“我在找方便好用的热敷袋。要求很简单，一个人操作起来要很方便，什么部位用起来都很方便，什么时候想用热起来要很方便，还有，不要太丑”。</p>

<p>“最后一个要求表明，你是要送人吧？”</p>

<p>他只是笑，带我去看书房里面满屋子奇形怪状的物件。</p>

<p>“别人都说淘宝上什么都有得卖，但是我买回来试了好多，都没有特别满意的。”</p>

<p>我看了看，基本都还是进口货。</p>

<p>“如果说有热敷袋里的战斗机，那我好像就身处一个军事机场了，所以感觉帮不上什么忙了。”</p>

<p>“我已经大概决定哪几个比较好了，我是要你帮忙把我不要的带走几个。”</p>

<p>后来我听说，葛明给我们这帮人每人送了几个热敷袋。我们现在也不知道，他满意的那些究竟和我们手上的这些有什么不一样。</p>

<p>还有一次，是他叫我出去喝酒。喝到一半，他递给我他的手机，看一个什么“女神男神体重表”。</p>

<p>“你看，我是男神。”</p>

<p>“这谁给你发的？”</p>

<p>“是给我发的最后一条消息。”</p>

<p>“那你为什么不回呢？这不是一个很不错的开始聊天的话题吗？”</p>

<p>“因为是之前答应要发给我这个，但发之前，就说了以后不要再联系了。”</p>

<p>“那就不回了？我以为你的风格是永远最后挂电话，永远回最后一条的。”</p>

<p>“嗯，不回是因为会希望一直没有收到过这个。”</p>

<p>“为什么呢？”</p>

<p>“因为一旦收到，就会有’我答应你的事情已经办完了从此我们就没有关系了’的感觉冒出来，就好像我自己站在被封起来的纸箱里面，看到胶条把最后那点儿缝隙盖起来了一样。所以不知道怎么回，也宁愿一直没有收到。”</p>

<p>我最后一次见到他，是在商场碰巧遇见他在挑榨汁机。他拿着说明书，对导购小姐说：</p>

<p>“你看，上面写着：使用后立即清洁，就容易清洁。”</p>

<p>“是的，先生。”</p>

<p>“然后后面几页，它又写着：榨汁后应立即饮用。如果汁液在空气中暴露一段时间，就会变味并失去营养价值。”</p>

<p>“是的，先生。”</p>

<p>“那我每次榨完汁，究竟应该立即去清洗，还是应该立即去饮用果汁呢？”</p>

<p>他问完这个问题，我和导购小姐都笑了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[白日焰火]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/07/what-did-ocean-say-2/"/>
    <updated>2014-07-29T01:07:51+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/07/what-did-ocean-say-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img height="200" width="300" alt="spark" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_07/Black_Coal_Thin_Ice.jpg" align="left" style="margin:0px 20px;" /> “你不要再来找我了。”文慧这么说的时候，柳徽不敢看她的眼睛。</p>

<p>当然，我们也可以说这是因为文慧身后的工地上高高的塔吊顶端那盏不可一世的探照灯：当时是凌晨一点，那工地又相隔甚远，本来应该是从天而降的灯光变得和视线平行。惨白的光线在茫茫夜色中显得异常刺眼，让人根本不敢看向她所在的方位。</p>

<p>他们常常在夜里聊天，这是有原因的。白天让人们变得循规蹈矩，不敢轻举妄动。放眼望去，每个人的额头上似乎贴上了符咒，世俗的规则在所有人身上发挥着魔法般的控制力，消磨掉生活本该有的神奇之处。无论扮演着紧张呆板，还是飞扬跋扈的角色，一切言谈举止一切思绪梦想，都仿佛在执行预设的程序而已。     </p>

<p>只有在夜里，他们才会感觉摆脱了现实的控制，让自己任性地随心游走。</p>

<p>“你说，那盏灯有没有200米远啊？”</p>

<p>“可能有吧，那又怎样？”</p>

<p>“如果，有一个地方离我们很远很远，比如十光年，二十光年。站在那个地方，往我们这里看，过去的十年、二十年就会一幕幕重现的，对吧？”</p>

<p>“啊？”</p>

<p>“就好比，你看，天上这些星星。很多说不定老早就已经挂掉了。只不过是因为和我们隔了几十万光年，我们就以为它还在一闪一闪亮晶晶呢。”</p>

<p>“我现在说的事情，跟这有什么关系？”</p>

<p>“你看，是活着还是已经死掉都可能只是站在哪里看的问题。”</p>

<p>“嗯，继续。”</p>

<p>“对一个时间旅行者来说，没有你们所谓生和死的区别，当然也没有在一起和分开的区别。不光是周围的人，我生活的地点也一直在变，在这里几年，到那里几年。但在这个城市里面，我知道有你，会觉得对它格外熟悉和依恋：那是因为在需要温暖的时候，我知道能躲到你的怀抱里面。据蔡先生说，这就是本地人和旅行者最大的区别。”</p>

<p>柳徽说这些的时候，认真地看着文慧。当然，还是看不清她是什么表情，就只好继续说下去：</p>

<p>“你说不要再见了，那我会听你的话。我只是想让你知道，人肯定是有能够吸引某个特定的人的线，即使没有太多话想聊，也能把对方拉过来。呆呆看着也好，默默守着也罢，就是想感受着有这个人的存在。”</p>

<p>然后，柳徽就慢慢变得透明起来。还没等文慧反应过来，就消失在无边的夜色之中。</p>

<p>这就是为什么女孩儿们从小就被教育千万不要搭理时间旅行者的原因：据说，他们的出现总是显得过于匆忙，好像白日焰火，很快就变得无影无踪。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[What did the ocean say to the other?]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/06/what-did-ocean-say-1/"/>
    <updated>2014-06-12T01:45:06+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/06/what-did-ocean-say-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_06/wave.jpg" alt="ocean wave" title="Don't touch me..." /></p>

<p>最近读了张嘉佳的《从你的全世界路过》，其实就是他微博“睡前故事”的合集。</p>

<p>看头一两篇还行，多看几篇就发现这兄弟总是坚持不懈地出现在一段段很难自圆其说的古怪情感里面。出场的男女老少不是彪悍如风就是内向如铁，但都有一个特色就是不问过程不求结果。张兄在每个故事里面就像《红楼梦》里的癞头和尚，不是冷眼旁观抖着机灵暗透天机，就是喝着大酒爆着粗口当头棒喝。</p>

<p>这样的东西就好像《古惑仔》这样的电影，过程用力颓废，结尾使劲鸡汤，猛一看激荡人心，却终究是经不起回味。付出了真心的感情，既没必要过程一定要只在此山中那样晦涩沉重，更没必要结局一定要相逢一笑泯恩仇那样云淡风轻：要在恰当的时间碰到恰当的人并不容易。所谓“才下眉头，又上心头”，个中滋味只有当事人才真正明了，并没有规矩可循办法可依。</p>

<p>所以我决定也撸一把，睡前故事。决定了要讲故事，安排哪位先出场却让我颇费脑筋。幸亏这几天成都一直下雨，让我想起个人，他爸妈都姓李，所以他叫李叠。</p>

<p>李叠从小就不喜欢打伞，据说灵感来自于雨后地平线上会突然冒出的诸如竹笋、蘑菇之类的东西：这让他觉得淋雨有助于长个。这个理论按说也没错，但是没有考虑人不能倒立行走所以淋雨是不均匀灌溉的问题。于是淋雨让李叠脑袋变得比我们都大，于是这颗脑袋淋了更多的雨。循环往复，积重难返，头大的李叠走到哪里，“大头大头下雨不愁，人有雨伞我有大头”的歌谣就传唱到哪里。</p>

<p>某一天李叠的大头旁边多了一枚小头。姑娘话不多，每次默默地来，静静地走，但对李叠是真心好。有天李叠和我们去踢球摔了，也就擦破点儿皮。姑娘冲进宿舍给他上药，把他脏兮兮的大腿往自己腿上一横，蘸了酒精的棉签却怎么也下不去手。我们看她温柔地说了四遍，李叠你小心我要弄疼你了，终于开始操作：手到之处，李叠一颗大头上眉飞色舞锣鼓喧天，从此之后走上了踢球不要命逢踢必伤的悲壮道路。</p>

<p>可没多久两个人就要分开，原因他不说，我们就不问。最后一次晚饭，在他们常去的小餐馆，李叠让我们几个都去，免得场面不开心。餐馆灯光昏暗茶水粗劣，主菜京酱肉丝粗壮肥硕，既可食用亦可防身。加上厨子下手极重，感觉三两肉丝裹了三斤酱料，我们吃了一口就哭着表示不好意思今天没法提供开心的情绪了。于是姑娘缓缓起身，向我们挥手道别。</p>

<p>我看到李叠想伸手去握住些什么，手抬到一半，变成了挥手：“你多保重”。</p>

<p>姑娘咬了会儿嘴唇，对他说：“你也保重。”</p>

<p>没有眼泪，没有拥抱，当然也没有挽留。</p>

<p>不久李叠出国，跑到海的那头。收到他邮件落款成了是Wave Li。我问他为什么搞个这么奇怪的英文名，他问我:</p>

<p>“Do you know what does one ocean say to the other ocean?”</p>

<p>“不知道。”</p>

<p>“Nothing, they just wave.”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[晚安(三)]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/05/good-night-3/"/>
    <updated>2014-05-05T03:38:34+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/05/good-night-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt="block" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_03/good_night.jpg" align="left" style="margin:0px 5px;width:23%" />  </p>

<p>“喂，又在发什么呆啊，李重。”</p>

<p>项目经理张烈路过我座位的时候在我的显示器上狠狠地敲了一下，我好像睡梦中突然被惊醒的人一样猛地打了个寒颤，整个人立刻从延绵不绝的回忆中清醒过来。</p>

<p>大概是看到了我狼狈的模样，张烈也没用多说什么。他人其实不坏，但因为是名校毕业又年轻有为，所以有的时候难免会显得盛气凌人，不过我并不怪他：如果换了我拥有那样的顺遂的人生，面对像我这样碌碌无为的员工，大概也未必能比他和蔼可亲多少。</p>

<p>“我刚接了个电话，外公在兰州去世了，所以我得请几天假去奔丧。”</p>

<p>“几天？是兰州而已，又不是澳洲。”</p>

<p>“如果不介意的话我想坐火车去，所以路上的时间加上处理那些事情，大概要三四天。”</p>

<p>大概是习惯了我隔三差五的奇怪请求，张烈照旧耸耸肩，“你自己的假期要怎么用，我有什么好介意的，反正公司的Vacation Planner你自己填好申请就行了。”我看到他眼神里多少又流露出这个人35岁了还是初级程序员也是活该的意味，很想再解释两句，但还没有想好怎么开口，张烈已经转身走远了。</p>

<p>“哎，连请个假都请不好啊。”我心里叹了口气，在公司的OA里面填了请假申请，就关机出门了。公交换乘坐地铁，没多久就到了火车站。排了大概半个小时队之后，来回的车票都已经买好：虽然工作和生活的能力都不怎么样，但去兰州这么熟悉的事情，还是没有忘记。</p>

<p>“投入过感情的事情，怎么可能忘记呢？有时候不愿意去想罢了，那不过是一种自然而然创伤后自我保护的反应。”这时我就想起以前外公跟我说的话来，“但苦涩和甜蜜夹杂的回忆，这不正是人类相比其他动物拥有的特别之处么？那些什么都可以放下和忘记的人，我并不喜欢也看不起他们。”</p>

<p>是啊，怎么可能忘记呢，关于她的每件事情我都记得一清二楚。</p>

<p>我第一次见她并不是真人，而是照片。如果说这样就喜欢上她了未免显得有些胡说八道，但事实却的确如此。</p>

<p>照片上的她当然漂亮，但又绝不是一般的漂亮女生可比。她们大都下巴微收，面带微笑，眼睛本来就很大的还会瞪得更大，本来就穿得可爱的还会再嘟嘴做个OYeah之类的表情。总之，大概是因为希望自己的每张照片都让男人挪不开眼睛，所以难免会隐隐透出一股用力过猛的紧张感。</p>

<p>但她不同。</p>

<p>照片上的她衣着并不见得昂贵却十分得体，轻轻松松地就和背景里的山水融在了一起。留着齐脖子的短发，有着形状娇美的薄薄嘴唇，纤细而秀美的鼻翼，眼睛黑漆漆的但并不给人深不可测的感觉。当然，最让我难以忘怀的是她的笑容：那么放松而自然的笑容，是城市生活中绝少见到的清澈爽朗的人才能有的笑容。大概是因为常常在笑，下眼睑有了一条细细的纹路，彷佛可以看到太阳升起的海岸上一直延绵到远方的地平线，令人心醉。</p>

<p>那张照片从公司的公告板上拿下不久，我就在公司里面遇到了她。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
