<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: writing | @Lenciel]]></title>
  <link href="http://lenciel.cn/blog/categories/writing/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lenciel.cn/"/>
  <updated>2014-10-08T20:48:48+08:00</updated>
  <id>http://lenciel.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lenciel Li]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[聚散有期]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/09/no-happy-ending/"/>
    <updated>2014-09-22T04:20:15+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/09/no-happy-ending</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt="block" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_09/death_words.jpg" style="margin:5px;width:40%" align="left" />上周参加了偶像派她爷爷的90大寿，这周就迎来了她另一位爷爷离世的消息。</p>

<p>这位爷爷是我丈母娘保娘(干妈)的老伴，在一场事后被认为是回光返照的愉快聊天后，他独自在卧室睡去，再也没有醒来。</p>

<p>在睡梦中安静的走掉，再加上93岁的高寿，所以我们当然会互相安慰说，不用太伤心，这是寿终正寝。</p>

<p>但一讲起还没有走的婆婆，大家又会忍不住担心起来。</p>

<p>爷爷从不做农活，也不做家务，每天就喝茶打牌养养鸽子。几十年这么被惯着，不但离了婆婆连饭都不会做，甚至连面都不会下。我没有问过他选择这样生活的原因：也许是当年参加抗美援朝，在那片遥远的冰天雪地耗尽了所有的力气吧。</p>

<p>他们也一直没有孩子。</p>

<p>我们每年会去很多次他们在敖平乡下的家，给他们带些粮油和现金。</p>

<p>每次婆婆知道我们要去，就提前到地里掐好自己种的菜，捡好自己养的鸡下的蛋。等我们到了，就一直在厨房里忙活。有时候天气好，我们就把桌子搬到屋外的院子里面，每个人倒一点儿酒慢慢的喝着边吃边等她在厨房忙完上桌。</p>

<p>那时候她已经八十多岁了。</p>

<p>因为牙齿不好，胃口也开始变差。所以大多数时候，她只不过象征性的吃一点儿，就点上一根烟，带着满足的笑容坐在一旁听我们聊天。她很少说话，听到开心的地方，就拿起酒杯微微地抿一口。</p>

<p>在汶川地震之后，他们村里的人被集中安置居住时，他们又选择了留守。四周的邻居逐渐搬走，岳父岳母也去劝过他们和大家一起搬走好有个照应，但他们拒绝了。</p>

<p>更不要说搬来和我们一起住。</p>

<p>据说理由是在自己地里忙活了一辈子，何必要在别的地方去死。</p>

<p>是啊，人到了一定年纪，在哪里死去终于变成一件迫在眉睫的事情。</p>

<p>不知道从哪次去的时候开始，婆婆就已经忙活不动了。大家好像也没有商量过什么，就默默变成我们开车带他们去镇上的饭馆吃一顿，然后送他们回去。</p>

<p>这过程自然比以前要快了不少，每次告别，我都能看出婆婆眼中的不舍：她是个特别重感情的人。</p>

<p>爷爷走了，她反复告诉岳母：“把那些钱拿去好好把事情办了，剩下几千块钱留给我就行了。”</p>

<p>“反正我十一之后就走了”，她这么说。</p>

<p>大家都不停劝她想开一些，但我们都知道她的倔强。</p>

<p>就好像她本来身体比爷爷要差，但一直倔强地撑着，大概她知道自己走了就没人能像自己一样照顾他。</p>

<p>坦白说，他们的感情既让我敬佩，也常常让我疑惑。</p>

<p>有时候我看着婆婆，会想，她有没有偶尔也后悔过没有一个完整的家庭？和爷爷这样的男人厮守到老，是因为依恋，犹豫，认命，还是别的什么东西？</p>

<p>但仔细想想，可能也没有需要特别努力的地方。</p>

<p>反正人生里美好的不过是一些片断：在某个午后踢球赢了比自己更强的对手，夏天很热的时候吃到冰箱里拿出的熟得正好的西瓜，放肆地看着暗恋的对象她/他也正好看着你，跟相爱的人一起度过没人打扰的夜晚，甚至，没有充满恐惧而是在睡梦中平静死去也是美好的。</p>

<p>能抓住它们就好，别的东西我们自己大概很难掌握。</p>

<p>这也是人类到了一定年纪就拒绝去相信纯粹的东西可以持久的原因。毕竟我们这一生会丢失很多东西：首先是理想主义，然后是激情，接下来是容貌和身材，最后是有趣味的生活。想要保持点什么贯穿始终的东西如此不易，倒不如先否认这些需要认真照看的东西，可以让自己生活得容易一些，死的时候也不会太艰难。</p>

<p>记性太好也是需要移除的错误天赋。就好比记得越牢的号码，变成“您拨打的电话无人接听”的那天就越不堪，还不如记错或者干脆忘得一干二净。</p>

<p>也可以给大家都想个理由，就好像张爱玲写她等胡兰成：“雨声潺潺，像住在溪边。宁愿天天下雨，以为你是因为下雨不来。”</p>

<p>该忘记的忘记，剩下的也糊涂些为好。最好还能幽默一些，强势一些，牙尖嘴利地把自己包裹起来生人勿近。</p>

<p>就好像也在这个月刚刚过世的Joan Rivers说：”My sex life is so bad, my G-spot has been declared a historical landmark.”</p>

<p>反正，这世界聚散有期，又有几个人在意这些牙尖嘴利的人真正的心思呢。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[疤]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/09/everybody-hurts/"/>
    <updated>2014-09-01T03:38:50+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/09/everybody-hurts</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_09/choose_who_to_let_in.jpg" alt="careful to choose" title="Be careful to choose..." /></p>

<p>一个朋友最近跟我说，想去把伤口结痂留下的疤痕用液氮处理一下。</p>

<p>这是我第一次听说除开激光这种“极热”之外，还可以在人的身上用这种“极冻”的方式祛疤。</p>

<p>不过，虽然是听起来非常激烈的方式，大概多少也得吃点儿苦头，但能顺利把身上的疤去掉，总是好的。</p>

<p>相比之下，心头的疤就没有那么容易弄掉了：8月28日，孙仲旭老师因为抑郁症自杀辞世的新闻曝出，着实让我心里面咯噔了一下。</p>

<p>这离Robin Williams抑郁而终不过两个多星期。</p>

<p>《1984》、《动物庄园》、《麦田里的守望者》和耶茨的很多小说，其实之前就看过。但后来因为看了孙仲旭老师翻译的《麦田里的守望者》，就把他其他的译作都翻来看了。</p>

<p>现在想来，从他翻译目标的选择来看，本身就是一个很不快乐的人吧。</p>

<p>当然，这很正常。</p>

<p>人虽然从出生开始，都无非是走在通向死亡的道路之上，但每个人经历的过程和心中的念想却大不相同。</p>

<p>有的人很幸运，出生在和谐的家庭，从小就完整地见证过快乐是什么，长大后也顺风顺水，对人生有自己明确的诉求。</p>

<p>而有的人，只见到过碎片一样的生活，自己从来不明白自己活着是需要什么，又能给别人提供什么。</p>

<p>不但如此，还会对那些把幸福或者是快乐挂在嘴边的人呲之以鼻：因为从心底质疑它们是否真的存在。</p>

<p>正是有《麦田里的守望者》这样的小说，正是有Robin Williams这样的演员，正是有孙仲旭老师这样的译者，才让后面这种人明白，自己不是什么奇奇怪怪的东西：原来还有很多人都这样活着，或者是这样活过。</p>

<p>而偏偏也是他们选择了自戕，仿佛在提醒大家：你看，就算知道有这么多人这样活着，我也不知道如何是好。</p>

<p>我想他们不是没有放胆让那些温暖的人走进自己内心，也感受过幸福和快乐。但要习得<a href="http://lenciel.cn/2014/04/rip-marquez/">孤独与爱</a>的要义实在是太难。更何况，抑郁并不仅仅是心理上的问题而已。</p>

<p>最后，摘一段献给孙仲旭老师，Wish you rest in peace：</p>

<p>{% blockquote 《麦田里的守望者》%}
“我知道他死了！你以为我不知道？但是我仍然可以喜欢他，行吗？就因为这人死了，你不可能马上不再喜欢他了，岂有此理 —— 特别当这个人比你认识的活人要好上一千倍时。”
{% endblockquote %}</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[People Empty Out]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/04/people-empty-out/"/>
    <updated>2014-04-19T17:36:49+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/04/people-empty-out</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_04/bukowski.jpg" alt="Bukowski" title="Don't touch me..." /></p>

<p>1969年，出版商<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/John_Martin_(publisher)">John Martin</a>给了<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Bukowski">Charles Bukowski</a>一个月薪100刀的offer（当时的100刀大概是现在的500刀左右吧）： 只要他愿意从他当时上班的邮局辞职成为一名全职的作家。时年49岁的Bukowski接受了这份offer，并在1971年出版了他的首部小说<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Post_Office_(novel)">《Post Office》</a>。小说由Martin的<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Black_Sparrow_Press">Black Sparrow出版社</a>出版，名字算是用来表示跟自己过去的邮局里的职业生涯一刀两断。</p>

<p>15年之后，Bukowski在给Martin的信里面表达了他离开邮局的全职工作之后的体验：</p>

<p>(<em>Source: <a href="http://www.amazon.com/gp/product/1574230883/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=390957&amp;creativeASIN=1574230883&amp;linkCode=as2&amp;tag=letofnot-20">Reach for the Sun Vol. 3</a>; Image: Charles Bukowski, <a href="http://larosacanina.files.wordpress.com/2011/01/bukowski.jpg">via</a>.</em>)</p>

<p>{% blockquote%}
Hello John:</p>

<p>Thanks for the good letter. I don’t think it hurts, sometimes, to remember where you came from. You know the places where I came from. Even the people who try to write about that or make films about it, they don’t get it right. They call it “9 to 5.” It’s never 9 to 5, there’s no free lunch break at those places, in fact, at many of them in order to keep your job you don’t take lunch. Then there’s OVERTIME and the books never seem to get the overtime right and if you complain about that, there’s another sucker to take your place.</p>

<p>You know my old saying, “Slavery was never abolished, it was only extended to include all the colors.”</p>

<p>And what hurts is the steadily diminishing humanity of those fighting to hold jobs they don’t want but fear the alternative worse. People simply empty out. They are bodies with fearful and obedient minds. The color leaves the eye. The voice becomes ugly. And the body. The hair. The fingernails. The shoes. Everything does.</p>

<p>As a young man I could not believe that people could give their lives over to those conditions. As an old man, I still can’t believe it. What do they do it for? Sex? TV? An automobile on monthly payments? Or children? Children who are just going to do the same things that they did?</p>

<p>Early on, when I was quite young and going from job to job I was foolish enough to sometimes speak to my fellow workers: “Hey, the boss can come in here at any moment and lay all of us off, just like that, don’t you realize that?”</p>

<p>They would just look at me. I was posing something that they didn’t want to enter their minds.</p>

<p>Now in industry, there are vast layoffs (steel mills dead, technical changes in other factors of the work place). They are layed off by the hundreds of thousands and their faces are stunned:</p>

<p>“I put in 35 years…”</p>

<p>“It ain’t right…”</p>

<p>“I don’t know what to do…”</p>

<p>They never pay the slaves enough so they can get free, just enough so they can stay alive and come back to work. I could see all this. Why couldn’t they? I figured the park bench was just as good or being a barfly was just as good. Why not get there first before they put me there? Why wait?</p>

<p>I just wrote in disgust against it all, it was a relief to get the shit out of my system. And now that I’m here, a so-called professional writer, after giving the first 50 years away, I’ve found out that there are other disgusts beyond the system.</p>

<p>I remember once, working as a packer in this lighting fixture company, one of the packers suddenly said: “I’ll never be free!”</p>

<p>One of the bosses was walking by (his name was Morrie) and he let out this delicious cackle of a laugh, enjoying the fact that this fellow was trapped for life.</p>

<p>So, the luck I finally had in getting out of those places, no matter how long it took, has given me a kind of joy, the jolly joy of the miracle. I now write from an old mind and an old body, long beyond the time when most men would ever think of continuing such a thing, but since I started so late I owe it to myself to continue, and when the words begin to falter and I must be helped up stairways and I can no longer tell a bluebird from a paperclip, I still feel that something in me is going to remember (no matter how far I’m gone) how I’ve come through the murder and the mess and the moil, to at least a generous way to die.</p>

<p>To not to have entirely wasted one’s life seems to be a worthy accomplishment, if only for myself.</p>

<p>yr boy,</p>

<p>Hank
{% endblockquote %}</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[马尔克斯的孤独与爱]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/04/rip-marquez/"/>
    <updated>2014-04-18T20:58:42+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/04/rip-marquez</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_04/rip_marquez.jpg" alt="Vhost threshold" title="Don't touch me..." /></p>

<p>度过了忙乱的一周，又回到了广汉。吃完饭洗个澡，继续在书房干活，外面的天不知不觉就黯淡下来。偶像派走过来说，《舌尖上的中国》第二季开播了，快来看吧。</p>

<p>但我总觉得有什么没有做，合上电脑之前，突然想起来，对，是马尔克斯没了。早上听到这个消息的时候，我好像想着要说点儿什么来着的。</p>

<p>我最喜欢的作家是马尔克斯，但我一般不会推荐别人去读他的小说。有人问我谁的小说比较好看时，我一般都推荐村上春树。</p>

<p>在我看来，什么是好的小说呢？像《白鹿原》、《平凡的世界》那些当然是非常好的小说，但这些小说你读起来更多是在领略，而不是在参与。换句话说，那些是适合十几岁的时候看的东西。</p>

<p>而活到一定年纪，你就会发现，人生就像在爬山，因为路太窄，加上不是在上坡，就是在下坡，很难在你想策马奔腾的时候就能找到一块平坦的地方，让你潇洒一番：大多数时候你不过是孤孤单单地走在爬山的路上而已。</p>

<p>问我的人大都和我差不多年纪，在城市里面生活，我想他们的体会应该和我类似。而在我眼中，村上春树把城市生活里的孤独感捕捉并表达到了无论是什么背景的读者都会有所共鸣的地步，所以我推荐他的小说。</p>

<p>但村上的小说，虽然我非常喜欢，为什么只能排在马尔克斯后面呢？大概和他有些<a href="http://www.xnuts.cn/marathon_cross-country-race/1886.html">刻板的写作生活有关</a>，村上的作品会让你感觉到从孤独到弃绝的意味。换句话说，你经常能被他营造的孤独感吞没，他却没有告诉你应该怎么办：他自己呢，倒是知道避开作家圈子，知道去听歌跑步健身，知道在鸡蛋和高墙之间如何选择。</p>

<p>而马尔克斯则大不相同。在很多时候，他被书商打上了孤独者的标签贩卖（在我们这个年代，孤独者的孤独也成了时髦，真是让孤独者无处可逃啊）。他下面这段话，也随着《百年孤独》在国内广为传颂：</p>

<p>{% blockquote %}
过去都是假的，回忆是一条没有归途的路，以往的一切春天都无法复原，即使最狂乱且坚韧的爱情，归根结底也不过是一种瞬息即逝的现实，唯有孤独永恒。
{% endblockquote %}</p>

<p>但看过《百年孤独》的人都知道，那其实是个非常热闹的故事。换句话说，虽然是写出了前面这段带着些孤独宿命论的话，马尔克斯并不是仅仅靠营造孤独感来引起你共鸣：他在劝你好好去爱。</p>

<p>孤独的确是人的宿命：我们每个人都是这世界上一个偶然的存在，生命如此漫长又短暂，我们一直在得到和失去，汲取和忘却，不要说别人，我们自己也不一定来得及了解自己。</p>

<p>很多人以为对抗孤独，需要绝对的爱，比如男女之间那种想要燃尽各自的肉体和精神的完全排他性的爱，或者父母孩子之间那种完全忘我不计付出的爱。</p>

<p>但无论村上还是马尔克斯讲诉的故事，都告诉你即便是这些绝对的爱，也难以与岁月相抗衡。人们对此心知肚明，可是往往还是憧憬着绝对的爱，对自己所拥有的“有瑕疵的爱”感到不满足。</p>

<p>于是马尔克斯更进一步，他告诉你那份孤独恰恰是爱的最意味深长的赠品。你接受了这份赠品，就能学会理解别的孤独的灵魂和深藏于它们之中的深邃的爱。读懂他你会明白，是否一起生活一起死去并不重要，能够在他/她到来的时候好好去爱，其充实感是任何体验都无法比拟的。从某种意义上说，那么强烈的感情正是人的一生中最美好的东西。</p>

<p>所以，并没有像电池一样的东西在持续供给着让你对抗孤独。那些某个瞬间点燃的火花，就足够照亮我们漫长的日常生活。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[老无所依]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2011/11/long-live-old-times/"/>
    <updated>2011-11-20T12:50:00+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2011/11/long-live-old-times</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2011_11/IMG_0313.jpg" alt="long live old times" title="Don't touch me..." /></p>

<p>国庆回了一趟银厂沟白水河。出发的那天天气并不好，可是对爸妈而言，去看看那个安放了自己青春的地方，已经计划过太多次而不能成行。所以犹豫了一下，就决定还是要去。</p>

<p>车一开进山区，因为属于汶川大地震里山崩地裂的龙门山山脉，那场灾难留下的痕迹依然随处可见。然而地貌上的变化却并不是爸妈最关注：一路上他们不断提起的是故人的名字，以及自己和他们之间的种种旧事。有的时候我爸会往路边一指说，“那不是黄村吗？以前你妈下乡在那里的时候，我骑车来看过她。”有的时候我妈又会指着另一个地方说，“那个谁谁谁，就是在这里被掉下来的房梁打死了，太可惜了。”</p>

<p>而白水河对于我，因为是十岁之前生活的地方，本来就没有多少刻骨铭心的记忆。加上我和Konthiga读过的小学和学校后面那条曾经清澈而壮阔的白水河，在上次回去的时候就已经面目全非了，于是唯一怀着兴趣的就只剩据说在地震里面一栋都没有倒的蛇纹矿家属区，也就是我们当年长大的地方。坐在我旁边的偶像派，在我们一家人兴致勃勃的指着窗外大呼小叫时，则多少显得有些百无聊赖。</p>

<p>后来事情的发展让人觉得略感尴尬。走到“鬼招手”（银厂沟一个以险峻著称的地段）的时候，前面的山路突然淹没在浓雾之中，我们只好调头，放弃了继续进沟的打算。接下来在大宝镇上兜了两圈，我们才凭借着整条街上几乎是唯一没有被拆除的新华书店，定位到了我们原来的住处：居然已经是一片平地。</p>

<p>回到家里，我突然有些不死心的想把记忆里的白水河挖出来，就去翻家里的老照片。</p>

<p>首先让我觉得特别温暖的是装老照片的这个信封。这是外公写给我妈的，不知道当年那封信具体写得是啥。在这根本不用写信甚至不用写字的时代生活久了，这样的物件总给人一种特别的质感。</p>

<p><img src="/downloads/images/2011_11/IMG_0366_1.png" alt="long live old times" title="Don't touch me..." /></p>

<p>我还找到了几张Konthiga和我都还挺萌的时候的照片。这个阶段我们的衣服全是老爸用缝纫机做的，看着都是一段段特别的回忆。另外从红领巾出现的频率来看，除了伟大的六一儿童节，我们一直对照相这事情兴趣不大。</p>

<p><span style="widows: 2; text-transform: none; text-indent: 0px; letter-spacing: normal; border-collapse: separate; font: medium tahoma; white-space: normal; orphans: 2; color: rgb(0,0,0); word-spacing: 0px; -webkit-border-horizontal-spacing: 0px; -webkit-border-vertical-spacing: 0px; -webkit-text-decorations-in-effect: none; -webkit-text-size-adjust: auto; -webkit-text-stroke-width: 0px"><a href="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0172.jpg"><img style="border-bottom: 0px; border-left: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px" title="IMG_0172" border="0" alt="IMG_0172" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0172.jpg" width="204" height="275" /></a> <a href="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0168.jpg"><img style="border-bottom: 0px; border-left: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px" title="IMG_0168" border="0" alt="IMG_0168" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0168.jpg" width="204" height="285" /></a> <a href="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0200.jpg"><img style="border-bottom: 0px; border-left: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px" title="IMG_0200" border="0" alt="IMG_0200" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0200.jpg" width="204" height="288" /></a> </span></p>

<p>看这些照片的时候，最大的怀念是以前生活在青山绿水的白水河时，我们一家人那轻松自在的身段。在我们匆忙长大的这二十来年，中国也一直在匆忙的变化着。我们的文艺工作者在世纪之交做过很多牛逼哄哄的选题，什么《激荡三十年》，什么《大国崛起》，妄图把这个剧变的时代描绘成一代人怀着同样的目标，努力奋斗让中国崛起的时代。</p>

<p>而实际上，绝大多数家庭就和我们家一样，我们并没有主动的参与到那些变化里面去。很多人虽然听组织安排上山下乡或者援建支边，但和全国志士要行动起来抛头颅洒热血的革命年代不同，大多数人的生活目标与生存焦虑既无关这个社会，也无关这个国家，都是些极度自我的事情。但这个国家变化得如此剧烈，昨天还有效的经验，明天就可能完全完蛋。所以更多的时候，毫无信仰的中国人无力的忍受着生活剧烈的摇摆，随波逐流的同时，常常感到心灵上莫大的空虚和痛苦。</p>

<p>所以，在过去我曾经为父母和我们生活在不同的世界，或者是他们的婚姻变得危机四伏而苦恼不已。可是等我到了一定年纪就发现原来他们那代人中并没有多少真正快乐的夫妻：他们大多数人，在生活中不断的否定着自己信仰过的东西。要人们在这种奇特的生活环境中保持感情的稳定，也许的确是要求高了一些。</p>

<p>相比之下，我们这代人当然要幸运一些。虽然如果统计一下，应该没有几个人自己长大的老房子还没有被拆。但至少我们留下了不少照片，从感觉上，已经不是那么老无所依。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
