<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: writing | @Lenciel]]></title>
  <link href="http://lenciel.cn/blog/categories/writing/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lenciel.cn/"/>
  <updated>2014-06-10T18:27:46+08:00</updated>
  <id>http://lenciel.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lenciel Li]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[晚安(三)]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/05/good-night-3/"/>
    <updated>2014-05-05T03:38:34+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/05/good-night-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt="block" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_03/good_night.jpg" align="left" style="margin:0px 5px;width:23%" />  </p>

<p>“喂，又在发什么呆啊，李重。”</p>

<p>项目经理张烈路过我座位的时候在我的显示器上狠狠地敲了一下，我好像睡梦中突然被惊醒的人一样猛地打了个寒颤，整个人立刻从延绵不绝的回忆中清醒过来。</p>

<p>大概是看到了我狼狈的模样，张烈也没用多说什么。他人其实不坏，但因为是名校毕业又年轻有为，所以有的时候难免会显得盛气凌人，不过我并不怪他：如果换了我拥有那样的顺遂的人生，面对像我这样碌碌无为的员工，大概也未必能比他和蔼可亲多少。</p>

<p>“我刚接了个电话，外公在兰州去世了，所以我得请几天假去奔丧。”</p>

<p>“几天？是兰州而已，又不是澳洲。”</p>

<p>“如果不介意的话我想坐火车去，所以路上的时间加上处理那些事情，大概要三四天。”</p>

<p>大概是习惯了我隔三差五的奇怪请求，张烈照旧耸耸肩，“你自己的假期要怎么用，我有什么好介意的，反正公司的Vacation Planner你自己填好申请就行了。”我看到他眼神里多少又流露出这个人35岁了还是初级程序员也是活该的意味，很想再解释两句，但还没有想好怎么开口，张烈已经转身走远了。</p>

<p>“哎，连请个假都请不好啊。”我心里叹了口气，在公司的OA里面填了请假申请，就关机出门了。公交换乘坐地铁，没多久就到了火车站。排了大概半个小时队之后，来回的车票都已经买好：虽然工作和生活的能力都不怎么样，但去兰州这么熟悉的事情，还是没有忘记。</p>

<p>“投入过感情的事情，怎么可能忘记呢？有时候不愿意去想罢了，那不过是一种自然而然创伤后自我保护的反应。”这时我就想起以前外公跟我说的话来，“但苦涩和甜蜜夹杂的回忆，这不正是人类相比其他动物拥有的特别之处么？那些什么都可以放下和忘记的人，我并不喜欢也看不起他们。”</p>

<p>是啊，怎么可能忘记呢，关于她的每件事情我都记得一清二楚。</p>

<p>我第一次见她并不是真人，而是照片。如果说这样就喜欢上她了未免显得有些胡说八道，但事实却的确如此。</p>

<p>照片上的她当然漂亮，但又绝不是一般的漂亮女生可比。她们大都下巴微收，面带微笑，眼睛本来就很大的还会瞪得更大，本来就穿得可爱的还会再嘟嘴做个OYeah之类的表情。总之，大概是因为希望自己的每张照片都让男人挪不开眼睛，所以难免会隐隐透出一股用力过猛的紧张感。</p>

<p>但她不同。</p>

<p>照片上的她衣着并不见得昂贵却十分得体，轻轻松松地就和背景里的山水融在了一起。留着齐脖子的短发，有着形状娇美的薄薄嘴唇，纤细而秀美的鼻翼，眼睛黑漆漆的但并不给人深不可测的感觉。当然，最让我难以忘怀的是她的笑容：那么放松而自然的笑容，是城市生活中绝少见到的清澈爽朗的人才能有的笑容。大概是因为常常在笑，下眼睑有了一条细细的纹路，彷佛可以看到太阳升起的海岸上一直延绵到远方的地平线，令人心醉。</p>

<p>那张照片从公司的公告板上拿下不久，我就在公司里面遇到了她。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[People Empty Out]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/04/people-empty-out/"/>
    <updated>2014-04-19T17:36:49+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/04/people-empty-out</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_04/bukowski.jpg" alt="Bukowski" title="Don't touch me..." /></p>

<p>1969年，出版商<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/John_Martin_(publisher)">John Martin</a>给了<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Bukowski">Charles Bukowski</a>一个月薪100刀的offer（当时的100刀大概是现在的500刀左右吧）： 只要他愿意从他当时上班的邮局辞职成为一名全职的作家。时年49岁的Bukowski接受了这份offer，并在1971年出版了他的首部小说<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Post_Office_(novel)">《Post Office》</a>。小说由Martin的<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Black_Sparrow_Press">Black Sparrow出版社</a>出版，名字算是用来表示跟自己过去的邮局里的职业生涯一刀两断。</p>

<p>15年之后，Bukowski在给Martin的信里面表达了他离开邮局的全职工作之后的体验：</p>

<p>(<em>Source: <a href="http://www.amazon.com/gp/product/1574230883/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=390957&amp;creativeASIN=1574230883&amp;linkCode=as2&amp;tag=letofnot-20">Reach for the Sun Vol. 3</a>; Image: Charles Bukowski, <a href="http://larosacanina.files.wordpress.com/2011/01/bukowski.jpg">via</a>.</em>)</p>

<p><blockquote><p>Hello John:</p></p><p><p>Thanks for the good letter. I don’t think it hurts, sometimes, to remember where you came from. You know the places where I came from. Even the people who try to write about that or make films about it, they don’t get it right. They call it “9 to 5.” It’s never 9 to 5, there’s no free lunch break at those places, in fact, at many of them in order to keep your job you don’t take lunch. Then there’s OVERTIME and the books never seem to get the overtime right and if you complain about that, there’s another sucker to take your place.</p></p><p><p>You know my old saying, “Slavery was never abolished, it was only extended to include all the colors.”</p></p><p><p>And what hurts is the steadily diminishing humanity of those fighting to hold jobs they don’t want but fear the alternative worse. People simply empty out. They are bodies with fearful and obedient minds. The color leaves the eye. The voice becomes ugly. And the body. The hair. The fingernails. The shoes. Everything does.</p></p><p><p>As a young man I could not believe that people could give their lives over to those conditions. As an old man, I still can’t believe it. What do they do it for? Sex? TV? An automobile on monthly payments? Or children? Children who are just going to do the same things that they did?</p></p><p><p>Early on, when I was quite young and going from job to job I was foolish enough to sometimes speak to my fellow workers: “Hey, the boss can come in here at any moment and lay all of us off, just like that, don’t you realize that?”</p></p><p><p>They would just look at me. I was posing something that they didn’t want to enter their minds.</p></p><p><p>Now in industry, there are vast layoffs (steel mills dead, technical changes in other factors of the work place). They are layed off by the hundreds of thousands and their faces are stunned:</p></p><p><p>“I put in 35 years…”</p></p><p><p>“It ain’t right…”</p></p><p><p>“I don’t know what to do…”</p></p><p><p>They never pay the slaves enough so they can get free, just enough so they can stay alive and come back to work. I could see all this. Why couldn’t they? I figured the park bench was just as good or being a barfly was just as good. Why not get there first before they put me there? Why wait?</p></p><p><p>I just wrote in disgust against it all, it was a relief to get the shit out of my system. And now that I’m here, a so-called professional writer, after giving the first 50 years away, I’ve found out that there are other disgusts beyond the system.</p></p><p><p>I remember once, working as a packer in this lighting fixture company, one of the packers suddenly said: “I’ll never be free!”</p></p><p><p>One of the bosses was walking by (his name was Morrie) and he let out this delicious cackle of a laugh, enjoying the fact that this fellow was trapped for life.</p></p><p><p>So, the luck I finally had in getting out of those places, no matter how long it took, has given me a kind of joy, the jolly joy of the miracle. I now write from an old mind and an old body, long beyond the time when most men would ever think of continuing such a thing, but since I started so late I owe it to myself to continue, and when the words begin to falter and I must be helped up stairways and I can no longer tell a bluebird from a paperclip, I still feel that something in me is going to remember (no matter how far I’m gone) how I’ve come through the murder and the mess and the moil, to at least a generous way to die.</p></p><p><p>To not to have entirely wasted one’s life seems to be a worthy accomplishment, if only for myself.</p></p><p><p>yr boy,</p></p><p><p>Hank</p></blockquote></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[马尔克斯的孤独与爱]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/04/rip-marquez/"/>
    <updated>2014-04-18T20:58:42+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/04/rip-marquez</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_04/rip_marquez.jpg" alt="Vhost threshold" title="Don't touch me..." /></p>

<p>度过了忙乱的一周，又回到了广汉。吃完饭洗个澡，继续在书房干活，外面的天不知不觉就黯淡下来。偶像派走过来说，《舌尖上的中国》第二季开播了，快来看吧。</p>

<p>但我总觉得有什么没有做，合上电脑之前，突然想起来，对，是马尔克斯没了。早上听到这个消息的时候，我好像想着要说点儿什么来着的。</p>

<p>我最喜欢的作家是马尔克斯，但我一般不会推荐别人去读他的小说。有人问我谁的小说比较好看时，我一般都推荐村上春树。</p>

<p>在我看来，什么是好的小说呢？像《白鹿原》、《平凡的世界》那些当然是非常好的小说，但这些小说你读起来更多是在领略，而不是在参与。换句话说，那些是适合十几岁的时候看的东西。</p>

<p>而活到一定年纪，你就会发现，人生就像在爬山，因为路太窄，加上不是在上坡，就是在下坡，很难在你想策马奔腾的时候就能找到一块平坦的地方，让你潇洒一番：大多数时候你不过是孤孤单单地走在爬山的路上而已。</p>

<p>问我的人大都和我差不多年纪，在城市里面生活，我想他们的体会应该和我类似。而在我眼中，村上春树把城市生活里的孤独感捕捉并表达到了无论是什么背景的读者都会有所共鸣的地步，所以我推荐他的小说。</p>

<p>但村上的小说，虽然我非常喜欢，为什么只能排在马尔克斯后面呢？大概和他有些<a href="http://www.xnuts.cn/marathon_cross-country-race/1886.html">刻板的写作生活有关</a>，村上的作品会让你感觉到从孤独到弃绝的意味。换句话说，你经常能被他营造的孤独感吞没，他却没有告诉你应该怎么办：他自己呢，倒是知道避开作家圈子，知道去听歌跑步健身，知道在鸡蛋和高墙之间如何选择。</p>

<p>而马尔克斯则大不相同。在很多时候，他被书商打上了孤独者的标签贩卖（在我们这个年代，孤独者的孤独也成了时髦，真是让孤独者无处可逃啊）。他下面这段话，也随着《百年孤独》在国内广为传颂：</p>

<p><blockquote><p>过去都是假的，回忆是一条没有归途的路，以往的一切春天都无法复原，即使最狂乱且坚韧的爱情，归根结底也不过是一种瞬息即逝的现实，唯有孤独永恒。</p></blockquote></p>

<p>但看过《百年孤独》的人都知道，那其实是个非常热闹的故事。换句话说，虽然是写出了前面这段带着些孤独宿命论的话，马尔克斯并不是仅仅靠营造孤独感来引起你共鸣：他在劝你好好去爱。</p>

<p>孤独的确是人的宿命：我们每个人都是这世界上一个偶然的存在，生命如此漫长又短暂，我们一直在得到和失去，汲取和忘却，不要说别人，我们自己也不一定来得及了解自己。</p>

<p>很多人以为对抗孤独，需要绝对的爱，比如男女之间那种想要燃尽各自的肉体和精神的完全排他性的爱，或者父母孩子之间那种完全忘我不计付出的爱。</p>

<p>但无论村上还是马尔克斯讲诉的故事，都告诉你即便是这些绝对的爱，也难以与岁月相抗衡。人们对此心知肚明，可是往往还是憧憬着绝对的爱，对自己所拥有的“有瑕疵的爱”感到不满足。</p>

<p>于是马尔克斯更进一步，他告诉你那份孤独恰恰是爱的最意味深长的赠品。你接受了这份赠品，就能学会理解别的孤独的灵魂和深藏于它们之中的深邃的爱。读懂他你会明白，是否一起生活一起死去并不重要，能够在他/她到来的时候好好去爱，其充实感是任何体验都无法比拟的。从某种意义上说，那么强烈的感情正是人的一生中最美好的东西。</p>

<p>所以，并没有像电池一样的东西在持续供给着让你对抗孤独。那些某个瞬间点燃的火花，就足够照亮我们漫长的日常生活。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[晚安(二)]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/03/good-night-1/"/>
    <updated>2014-03-10T06:18:00+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/03/good-night-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt="block" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_03/good_night.jpg" align="left" style="margin:0px 5px;width:23%" />  而我每年用掉一些暑假(后来工作了就是年假)陪着外公去兰州，当然不是因为我是影视作品里常常出现的那种孝顺贴心的孙子。事实上即使在父母分开生活之前，我和外公之间也没有太多的交流，是兰州这个地方把我们联系在了一起：不过，你猜错了，并不是什么我爱的人也在这里。</p>

<p>只不过是那趟火车会路过她在的城市，我可以坐在车窗边，对着那个陌生的城市无所顾忌地想着她，如此而已。</p>

<p>“那是个什么样的姑娘？” 终于有一次外公大概觉得自己的事情已经聊完，就漫不经心地问到。</p>

<p>“很明显吗？”</p>

<p>“未必明显。其实正好相反，你小子要藏起来的东西，别人大概很难发现。不过对我怎么可能瞒得住，不要忘了，第一，我比你还能藏；第二，你是我带大的。”</p>

<p>“哦？”</p>

<p>“你小时候每天晚上都很吵。你妈受不了的时候，我就抱着你到阳台上把你拍睡着。”</p>

<p>“好像听我妈说过，经常拍到半夜，辛苦你了。”</p>

<p>“但其实没觉得多累。一方面享受着你到来的欢乐，一方面，也享受着可以让自己胡思乱想的安宁空间。如果拍张照片，估计跟你刚才的表情一样。”</p>

<p>“可能是吧，呵呵。” 我嘴上应着，心里却想，”我可没有你那么多值得回忆的事情撑得起每晚都跑去胡思乱想。”</p>

<p>“放心吧，我不会告诉你妈的。”</p>

<p>这点我相信。密闭的车厢让人们成为莫名其妙的朋友，几次兰州之行后，我和外公也不例外。</p>

<p>“但没有什么好说的，没有什么长发飘飘也没有什么白裙飘飘，只是偶尔会想起她。”</p>

<p>“想什么呢？”</p>

<p>“那不重要。” 我这么说的时候，想起来是因为她才爱这么回答问题的。以前问她什么的时候，她最喜欢回答”那不重要”。哪怕再怎么追问，最多就多说几个字但意思还是没变，比如”那都是不重要的啊”。</p>

<p>“好像也是。不过，等你年纪大了你就会知道，有很多重要的事情你会慢慢不记得。”</p>

<p>“哦？”</p>

<p>“比如我年轻的时候认真背下来的化学元素周期表，几十年来就跟刻在脑袋里面了一样，好像是不可能忘记的。但现在才几年不用，坦白说有不少族已经模糊起来了。反而是有些看起来不重要的事情却会记得很清楚。”</p>

<p>“比如呢？”</p>

<p>“我有没有说过，我和她第一次面对面就聊了一通宵，然后跑到街上去找吃的东西？”</p>

<p>“当然有，外公，你当然有说过。那时候不像现在有那么多便利店，找了大半条街才找到一家刚刚开门的早点店，两个人一起喝了新鲜出炉的豆浆，对吧？”</p>

<p>“是啊，已经记不起来豆浆是什么味道了，但是穿过她脖子的白白的热气，在我心里好像这么多年都没有散去。”</p>

<p>“是因为除开脸，脖子是她露出来最多的地方吧？”</p>

<p>“呵呵，这么说来很遗憾啊。居然记住了白白的热气，却没记住白白的脖子。”</p>

<p>说到这里，我们俩就都笑了起来。我从一开始夹带私货，到后来真正享受起和外公一起的兰州之行，正是因为他这样一个有着非凡成就的长辈，在谈话中很少有高屋建瓴的训导之言，反而透着我父母以及其他长辈都少有的平等和坦率。</p>

<p>后来列车慢慢停了下来，我听到有人在嘟囔着定西到了。</p>

<p>“要下去走走吗？”</p>

<p>“不去了，有点儿晚了。好不容易它也停着不抖了，我就先睡会儿。如果后面想下去走再叫你吧。”</p>

<p>“那我也睡了，晚安。” 我一边爬到上铺一边说。</p>

<p>“晚安。” </p>

<p>外公答了我一句就认真地睡起觉来。我确认了一下他被子是盖好的，就也躺下来，怔怔地继续看着窗外。</p>

<p>晚安，这大概是我说过次数最多的谎话。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[晚安(一)]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/03/good-night-0/"/>
    <updated>2014-03-10T04:18:00+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/03/good-night-0</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt="block" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_03/good_night.jpg" align="left" style="margin:0px 5px;width:23%" />在一个看起来平凡无奇的早上，我接到了母亲的电话，告诉我外公在兰州去世了。挂掉电话，我呆呆的望着窗外，对于要不要去兰州感到有点儿犹豫。</p>

<p>我的意思当然不是说外公下葬这件事情不值得专程跑一趟。实际上，从他确诊后提出要回兰州去看看，我就一直在帮他说服家里的人，帮他买机票，最后还请假把他和母亲一起送到了兰州。一方面，我在公司算是可有可无的人，有没有出现对大家都不会有影响，走起来非常方便。另一方面，以前每次外公去兰州都是我陪他去的，母亲从来没有去过。毕竟外公是重病之中，有我这样一个轻车熟路的人，好有个照应。</p>

<p>真正成行距离他年底例行体检时查出那片不祥的阴影已经又过去了小半年：也许是正常人生命中不值一提的短暂时光，但已经长到让他形销骨立，不成人形。</p>

<p>当然，那时候我也完全没有想到他再也不会回来。如果知道，不管家里人多么反对，我可能也会按他说的陪他慢慢坐到兰州吧。</p>

<p>但没有那么多如果。我们一左一右把他推出中川机场的时候，初春的阳光打在我们背上，彷佛之前飞机上空姐职业化的笑容，饱满充盈，却让人感觉不到太多温暖。</p>

<p>“飞机果然快啊。像我这种情况，还化疗什么？不该折腾那么久，应该我还能自己走路的时候就过来了。”</p>

<p>“化疗怎么了？人这一辈子不就是一次漫长的化疗，到最后统统死路一条。” 母亲头也没抬。</p>

<p>外公没有理会自己的女儿，却也不再说话，只是默默地凝视着地上我们三个人的影子。他已经骨瘦如柴，又是坐在轮椅上，所以影子难免缩成一团，终究显得矮小起来。而我和母亲的影子，则好像站在家门口送孩子远行的心碎家长，漫长地铺满了整条过道，延绵不绝，不可救药。</p>

<p>后来上了兰州石化派来的接我们的车，外公便也又有了些兴致，就开始不依不饶地说起旧事。他的那些回忆我已经是再熟悉不过了，而母亲仍然保持着对这趟出行的深恶痛绝，所以认真听着并且不时回应着的只有司机师傅。很快他们两个人就用兰州话聊了起来，我知道外公这一方面是方便普通话不怎么熟练的司机师傅，更是给我和母亲不用再假惺惺地装作要参与进去一个正当的理由。</p>

<p>外公这一生都是这么体贴的一个人，大概也正是因为这样，别人很难知道他究竟过得是否快乐。</p>

<p>他六十年代从清华毕业之后，作为国内最出色的自动化专家，在兰州石化支援建设一干就是二十几年，到八十年代调回家乡四川的川大时，已经是总工。凭着深厚的学术知识和丰富的实战经验，外公在川大的自动化系建成了国家重点实验室，如果不是看不惯学术圈的习气，估计早就应该当上院士了。</p>

<p>回四川之后的二十来年他再也没有回过兰州，但外婆去世之后他就常常都吵着要去。</p>

<p>我从母亲第一次要我送外公去兰州时那紧皱的眉头就猜到，外公的兰州之行有其微妙之处。我的意思是，这肯定不是什么单纯的”我这辈子最好的时候都是在兰州过的我要回去看看”的那种归乡之旅。</p>

<p>“其实是因为年轻的时候爱过的人”，虽然我猜到了七八分，但确切的消息是父亲先来告诉我的。我不知道他是因为终于离婚了不需要再保守什么秘密，还是想证明自己出轨的合理性。我这么想的时候，难免对自己有些失望：即便是真心祝福父亲开始新的生活，好像还是没法压抑面对这种谈话时心里的不快。</p>

<p>总之母亲就是因为这个所以没办法说服自己陪外公去兰州：外公不仅仅是这辈子最疼爱她的人，更是她一生的偶像。人们总是可以接受世间一切的不幸与不公，却没法接受内心世界里偶像的坍塌，因为那毕竟是自己竖起来供着的东西。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
