<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: writing | @Lenciel]]></title>
  <link href="http://lenciel.cn/blog/categories/writing/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lenciel.cn/"/>
  <updated>2014-04-02T20:27:07+08:00</updated>
  <id>http://lenciel.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lenciel Li]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[晚安(二)]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/03/good-night-1/"/>
    <updated>2014-03-10T06:18:00+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/03/good-night-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt="block" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_03/good_night.jpg" align="left" style="margin:0px 5px;width:23%" />  而我每年用掉一些暑假(后来工作了就是年假)陪着外公去兰州，当然不是因为我是影视作品里常常出现的那种孝顺贴心的孙子。事实上即使在父母分开生活之前，我和外公之间也没有太多的交流，是兰州这个地方把我们联系在了一起：不过，你猜错了，并不是什么我爱的人也在这里。</p>

<p>只不过是那趟火车会路过她在的城市，我可以坐在车窗边，对着那个陌生的城市无所顾忌地想着她，如此而已。</p>

<p>“那是个什么样的姑娘？” 终于有一次外公大概觉得自己的事情已经聊完，就漫不经心地问到。</p>

<p>“很明显吗？”</p>

<p>“未必明显。其实正好相反，你小子要藏起来的东西，别人大概很难发现。不过对我怎么可能瞒得住，不要忘了，第一，我比你还能藏；第二，你是我带大的。”</p>

<p>“哦？”</p>

<p>“你小时候每天晚上都很吵。你妈受不了的时候，我就抱着你到阳台上把你拍睡着。”</p>

<p>“好像听我妈说过，经常拍到半夜，辛苦你了。”</p>

<p>“但其实没觉得多累。一方面享受着你到来的欢乐，一方面，也享受着可以让自己胡思乱想的安宁空间。如果拍张照片，估计跟你刚才的表情一样。”</p>

<p>“可能是吧，呵呵。” 我嘴上应着，心里却想，”我可没有你那么多值得回忆的事情撑得起每晚都跑去胡思乱想。”</p>

<p>“放心吧，我不会告诉你妈的。”</p>

<p>这点我相信。密闭的车厢让人们成为莫名其妙的朋友，几次兰州之行后，我和外公也不例外。</p>

<p>“但没有什么好说的，没有什么长发飘飘也没有什么白裙飘飘，只是偶尔会想起她。”</p>

<p>“想什么呢？”</p>

<p>“那不重要。” 我这么说的时候，想起来是因为她才爱这么回答问题的。以前问她什么的时候，她最喜欢回答”那不重要”。哪怕再怎么追问，最多就多说几个字但意思还是没变，比如”那都是不重要的啊”。</p>

<p>“好像也是。不过，等你年纪大了你就会知道，有很多重要的事情你会慢慢不记得。”</p>

<p>“哦？”</p>

<p>“比如我年轻的时候认真背下来的化学元素周期表，几十年来就跟刻在脑袋里面了一样，好像是不可能忘记的。但现在才几年不用，坦白说有不少族已经模糊起来了。反而是有些看起来不重要的事情却会记得很清楚。”</p>

<p>“比如呢？”</p>

<p>“我有没有说过，我和她第一次面对面就聊了一通宵，然后跑到街上去找吃的东西？”</p>

<p>“当然有，外公，你当然有说过。那时候不像现在有那么多便利店，找了大半条街才找到一家刚刚开门的早点店，两个人一起喝了新鲜出炉的豆浆，对吧？”</p>

<p>“是啊，已经记不起来豆浆是什么味道了，但是穿过她脖子的白白的热气，在我心里好像这么多年都没有散去。”</p>

<p>“是因为除开脸，脖子是她露出来最多的地方吧？”</p>

<p>“呵呵，这么说来很遗憾啊。居然记住了白白的热气，却没记住白白的脖子。”</p>

<p>说到这里，我们俩就都笑了起来。我从一开始夹带私货，到后来真正享受起和外公一起的兰州之行，正是因为他这样一个有着非凡成就的长辈，在谈话中很少有高屋建瓴的训导之言，反而透着我父母以及其他长辈都少有的平等和坦率。</p>

<p>后来列车慢慢停了下来，我听到有人在嘟囔着定西到了。</p>

<p>“要下去走走吗？”</p>

<p>“不去了，有点儿晚了。好不容易它也停着不抖了，我就先睡会儿。如果后面想下去走再叫你吧。”</p>

<p>“那我也睡了，晚安。” 我一边爬到上铺一边说。</p>

<p>“晚安。” </p>

<p>外公答了我一句就认真地睡起觉来。我确认了一下他被子是盖好的，就也躺下来，怔怔地继续看着窗外。</p>

<p>晚安，这大概是我说过次数最多的谎话。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[晚安(一)]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/03/good-night-0/"/>
    <updated>2014-03-10T04:18:00+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/03/good-night-0</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt="block" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_03/good_night.jpg" align="left" style="margin:0px 5px;width:23%" />  在去兰州之前，我其实有点儿犹豫。</p>

<p>我的意思当然不是说外公下葬这件事情不值得专程跑一趟。实际上，从他确诊后提出要回兰州去看看，我就一直在帮他说服家里的人，帮他买机票，最后还请假把他和母亲一起送到了兰州。一方面，我在公司算是可有可无的人，有没有出现对大家都不会有影响，走起来非常方便。另一方面，以前每次外公去兰州都是我陪他去的，母亲从来没有去过。毕竟外公是重病之中，有我这样一个轻车熟路的人，好有个照应。</p>

<p>真正成行距离他年底例行体检时查出那片不祥的阴影已经又过去了小半年：也许是正常人生命中不值一提的短暂时光，但已经长到让他形销骨立，不成人形。</p>

<p>当然，那时候我也完全没有想到他再也不会回来。如果知道，不管家里人多么反对，我可能也会按他说的陪他慢慢坐到兰州吧。</p>

<p>但没有那么多如果。我们一左一右把他推出中川机场的时候，初春的阳光打在我们背上，彷佛之前飞机上空姐职业化的笑容，饱满充盈，却让人感觉不到太多温暖。</p>

<p>“飞机果然快啊。像我这种情况，还化疗什么？不该折腾那么久，应该我还能自己走路的时候就过来了。”</p>

<p>“化疗怎么了？人这一辈子不就是一次漫长的化疗，到最后统统死路一条。” 母亲头也没抬。</p>

<p>外公没有理会自己的女儿，却也不再说话，只是默默地凝视着地上我们三个人的影子。他已经骨瘦如柴，又是坐在轮椅上，所以影子难免缩成一团，终究显得矮小起来。而我和母亲的影子，则好像站在家门口送孩子远行的心碎家长，漫长地铺满了整条过道，延绵不绝，不可救药。</p>

<p>后来上了兰州石化派来的接我们的车，外公便也又有了些兴致，就开始不依不饶地说起旧事。他的那些回忆我已经是再熟悉不过了，而母亲仍然保持着对这趟出行的深恶痛绝，所以认真听着并且不时回应着的只有司机师傅。很快他们两个人就用兰州话聊了起来，我知道外公这一方面是方便普通话不怎么熟练的司机师傅，更是给我和母亲不用再假惺惺地装作要参与进去一个正当的理由。</p>

<p>外公这一生都是这么体贴的一个人，大概也正是因为这样，别人很难知道他究竟过得是否快乐。</p>

<p>他六十年代从清华毕业之后，作为国内最出色的自动化专家，在兰州石化支援建设一干就是二十几年，到八十年代调回家乡四川的川大时，已经是总工。凭着深厚的学术知识和丰富的实战经验，外公在川大的自动化系建成了国家重点实验室，如果不是看不惯学术圈的习气，估计早就应该当上院士了。</p>

<p>回四川之后的二十来年他再也没有回过兰州，但外婆去世之后他就常常都吵着要去。</p>

<p>我从母亲第一次要我送外公去兰州时那紧皱的眉头就猜到，外公的兰州之行有其微妙之处。我的意思是，这肯定不是什么单纯的”我这辈子最好的时候都是在兰州过的我要回去看看”的那种归乡之旅。</p>

<p>“其实是因为年轻的时候爱过的人”，虽然我猜到了七八分，但确切的消息是父亲先来告诉我的。我不知道他是因为终于离婚了不需要再保守什么秘密，还是想证明自己出轨的合理性。我这么想的时候，难免对自己有些失望：即便是真心祝福父亲开始新的生活，好像还是没法压抑面对这种谈话时心里的不快。</p>

<p>总之母亲就是因为这个所以没办法说服自己陪外公去兰州：外公不仅仅是这辈子最疼爱她的人，更是她一生的偶像。人们总是可以接受世间一切的不幸与不公，却没法接受内心世界里偶像的坍塌，因为那毕竟是自己竖起来供着的东西。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[老无所依]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2011/11/long-live-old-times/"/>
    <updated>2011-11-20T12:50:00+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2011/11/long-live-old-times</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2011_11/IMG_0313.jpg" alt="long live old times" title="Don't touch me..." /></p>

<p>国庆回了一趟银厂沟白水河。出发的那天天气并不好，可是对爸妈而言，去看看那个安放了自己青春的地方，已经计划过太多次而不能成行。所以犹豫了一下，就决定还是要去。</p>

<p>车一开进山区，因为属于汶川大地震里山崩地裂的龙门山山脉，那场灾难留下的痕迹依然随处可见。然而地貌上的变化却并不是爸妈最关注：一路上他们不断提起的是故人的名字，以及自己和他们之间的种种旧事。有的时候我爸会往路边一指说，“那不是黄村吗？以前你妈下乡在那里的时候，我骑车来看过她。”有的时候我妈又会指着另一个地方说，“那个谁谁谁，就是在这里被掉下来的房梁打死了，太可惜了。”</p>

<p>而白水河对于我，因为是十岁之前生活的地方，本来就没有多少刻骨铭心的记忆。加上我和Konthiga读过的小学和学校后面那条曾经清澈而壮阔的白水河，在上次回去的时候就已经面目全非了，于是唯一怀着兴趣的就只剩据说在地震里面一栋都没有倒的蛇纹矿家属区，也就是我们当年长大的地方。坐在我旁边的偶像派，在我们一家人兴致勃勃的指着窗外大呼小叫时，则多少显得有些百无聊赖。</p>

<p>后来事情的发展让人觉得略感尴尬。走到“鬼招手”（银厂沟一个以险峻著称的地段）的时候，前面的山路突然淹没在浓雾之中，我们只好调头，放弃了继续进沟的打算。接下来在大宝镇上兜了两圈，我们才凭借着整条街上几乎是唯一没有被拆除的新华书店，定位到了我们原来的住处：居然已经是一片平地。</p>

<p>回到家里，我突然有些不死心的想把记忆里的白水河挖出来，就去翻家里的老照片。</p>

<p>首先让我觉得特别温暖的是装老照片的这个信封。这是外公写给我妈的，不知道当年那封信具体写得是啥。在这根本不用写信甚至不用写字的时代生活久了，这样的物件总给人一种特别的质感。</p>

<p><img src="/downloads/images/2011_11/IMG_0366_1.png" alt="long live old times" title="Don't touch me..." /></p>

<p>我还找到了几张Konthiga和我都还挺萌的时候的照片。这个阶段我们的衣服全是老爸用缝纫机做的，看着都是一段段特别的回忆。另外从红领巾出现的频率来看，除了伟大的六一儿童节，我们一直对照相这事情兴趣不大。</p>

<p><span style="widows: 2; text-transform: none; text-indent: 0px; letter-spacing: normal; border-collapse: separate; font: medium tahoma; white-space: normal; orphans: 2; color: rgb(0,0,0); word-spacing: 0px; -webkit-border-horizontal-spacing: 0px; -webkit-border-vertical-spacing: 0px; -webkit-text-decorations-in-effect: none; -webkit-text-size-adjust: auto; -webkit-text-stroke-width: 0px"><a href="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0172.jpg"><img style="border-bottom: 0px; border-left: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px" title="IMG_0172" border="0" alt="IMG_0172" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0172.jpg" width="204" height="275" /></a> <a href="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0168.jpg"><img style="border-bottom: 0px; border-left: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px" title="IMG_0168" border="0" alt="IMG_0168" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0168.jpg" width="204" height="285" /></a> <a href="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0200.jpg"><img style="border-bottom: 0px; border-left: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px" title="IMG_0200" border="0" alt="IMG_0200" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2011_11/IMG_0200.jpg" width="204" height="288" /></a> </span></p>

<p>看这些照片的时候，最大的怀念是以前生活在青山绿水的白水河时，我们一家人那轻松自在的身段。在我们匆忙长大的这二十来年，中国也一直在匆忙的变化着。我们的文艺工作者在世纪之交做过很多牛逼哄哄的选题，什么《激荡三十年》，什么《大国崛起》，妄图把这个剧变的时代描绘成一代人怀着同样的目标，努力奋斗让中国崛起的时代。</p>

<p>而实际上，绝大多数家庭就和我们家一样，我们并没有主动的参与到那些变化里面去。很多人虽然听组织安排上山下乡或者援建支边，但和全国志士要行动起来抛头颅洒热血的革命年代不同，大多数人的生活目标与生存焦虑既无关这个社会，也无关这个国家，都是些极度自我的事情。但这个国家变化得如此剧烈，昨天还有效的经验，明天就可能完全完蛋。所以更多的时候，毫无信仰的中国人无力的忍受着生活剧烈的摇摆，随波逐流的同时，常常感到心灵上莫大的空虚和痛苦。</p>

<p>所以，在过去我曾经为父母和我们生活在不同的世界，或者是他们的婚姻变得危机四伏而苦恼不已。可是等我到了一定年纪就发现原来他们那代人中并没有多少真正快乐的夫妻：他们大多数人，在生活中不断的否定着自己信仰过的东西。要人们在这种奇特的生活环境中保持感情的稳定，也许的确是要求高了一些。</p>

<p>相比之下，我们这代人当然要幸运一些。虽然如果统计一下，应该没有几个人自己长大的老房子还没有被拆。但至少我们留下了不少照片，从感觉上，已经不是那么老无所依。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[骗子]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2008/10/the-cheator/"/>
    <updated>2008-10-26T23:36:00+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2008/10/the-cheator</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img height="184" alt="71" src="http://lenciel.cn/downloads/images/dark_forest.jpg" width="198" align="left" /> 夏天还是到了尾声，天气变得阴冷。阳光像老人们的睡眠一样变得不知所踪。和往常一样，我被他们晨练的声音吵醒后，就在床上躺十来分钟，听他们在我的窗台下讨论股票和房价、政府和人民、过去和未来。</p>

<p>然后我骑车去上班。我是个怕热不怕冷的人，所以整个夏天都没有骑车。到龙阳路的时候，我看到汽车、摩托车、电瓶车、自行车、行人、协管和警察，混合着漫天的灰尘，像污水一样沿着面目全非的道路争先恐后的缓缓流淌，就好像我是在摩西为以色列人划开的红海一样。</p>

<p>“这里什么时候变成这样了？”我问旁边的人。</p>

<p>他白了我一眼，说：“这里早就这样了。”</p>

<p>这个时候，我的肩膀被人轻轻的拍了一下，一个女孩子从我背后走到面前，说：</p>

<p>“你要不要古董？”</p>

<p>“什么古董？”</p>

<p>“很多。”</p>

<p>她说她是在建筑队打工的。一个星期以前，在挖龙阳路的某个部分时，她找到了不少的铜器和玉器。</p>

<p>“不想要。”</p>

<p>她观察着我的脸色，还观察着从我们身边的路人。她汗津津的鼻尖在并不炎热的天气里显得有些唐突。</p>

<p>“真不想要？你看看这个。”</p>

<p>她又从怀里掏出一个东西，在阳光下泛起闪闪的蓝光。原来是一个鼻烟壶。我接到手里，看到它的色调好像广告牌上的女人一样艳丽而庸俗，有色处和无色处截然分开，还带着数量不少的猪鬃毛眼，一看就是玻璃料做的。</p>

<p>“这是一个翡翠的鼻烟壶。”她把东西从我手里面拿回去，“如果不是因为修路，我们就不可能发现它，你也就没有这么好的机会了。”</p>

<p>“你有多少这样的东西。”</p>

<p>“可多了。”她显然并不善于骗人。在我逼视她的时候，她的眼睛总是不安的转向一边。她搓手的动作也过于频繁，脚还不停的踢着路沿。</p>

<p>“这个鼻烟壶应该有几百年历史了，你应该带回家当传家宝。”</p>

<p>“我没有家里人，我需要钱，我想买一套新衣服。”</p>

<p>“卖了它就为买衣服？要知道这可以卖好几千块钱。”</p>

<p>“我只想卖几百块钱，我只想买一套衣服。这本来也不是我的，我不贪心。”</p>

<p>“可是我只有四十块钱”，我想，我应该帮她一下。</p>

<p>“这怎么可能，你开玩笑吧。”她露出很不老到的夸张的表情，也许是在港产片里面学来的。然后她训练有素的转身就走，脚步却很慢。走了没多远就停下来了。</p>

<p>我饶有兴致的看着她再次转过身来。她的眉头轻轻的皱着，嘴唇随着起伏的胸脯微微的上翘。她的表情和她的处境一样尴尬，这一切都让我着迷。我骑车追上她：</p>

<p>“还是卖给我吧，我身上就这么四十块钱。”</p>

<p>“你真的没带多余的钱？”</p>

<p>她的眉头舒展了，但她却希望自己表现得更加出色。所以她并没有立刻答应，而是装 模作样的抚弄了一下手里的鼻烟壶，才用豁达的江湖语气说：</p>

<p>“好吧，看在你这么诚心的份上，这也是一种缘分。”</p>

<p>缘分果然是所有骗子都要仰仗的东西，我边给她钱边想。我抬手看了看表，离主任开会的时间已经不多了，于是我愉快的揣起鼻烟壶，往科苑路拐去。拐角的地方竖起了施工的围墙，上面大号的隶书显得触目惊心：</p>

<p>“上海欢迎您，世博欢迎您！”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[魂飞魄散]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2008/10/memo-of-the-old-man/"/>
    <updated>2008-10-09T03:22:00+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2008/10/memo-of-the-old-man</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/memo_of_the_old_man.jpg" alt="Memo of the old man" title="Don't touch me..." /></p>

<p>我已经四十一岁了。</p>

<p>现在看来，我在上海那几年是一个巨大的错误:文字和歌曲中的上海正在绝迹。它和中国任何一个被匆忙的现代化了的城市一样，到处爬满了垃圾一样的高楼和广场。我原本指望能住进一个幽深的弄堂里，并在昏暗的拐角处邂逅一些身段妖娆的女人。结果，我只能在花木路旁的一个阴冷潮湿的搬迁小区里面，和三个素不相识的人合住。</p>

<p>我的室友们个个都年富力强。只要他们晚上不手淫，早上我就会被他们气宇轩昂的关门声惊醒。这并不奇怪。一旦没有了永无止境的欲望所激起的期待，也就没有什么东西能支撑你在这样一座城市里生活下去了。你会像我一样，“过得魂飞魄散”。</p>

<p>“过得魂飞魄散”是一次电视征婚节目结束过后，我带回家的那位女朋友评价我的。我知道她也是因为那一屋子胡乱堆放着的书。实际上，因为年龄大的缘故，单位里面每次有机会参加这样的节目都会介绍我去。所有的女人，都会在看过我的住处之后消失得无影无踪。开始我觉得奇怪：无论她们在这间屋子里面和我讨论的是股票期货，电影音乐，还是诗词歌赋，她们都会在离开后失去联系。甚至有几个特别聊得来的女孩，在度过了愉快的夜晚后，第二天还是会从我的生活中消失。</p>

<p>现在，我并不为她们的离去觉得沮丧。这些流光般掠过的姑娘，虽然只在我脑海中留下斑驳的印象，但就像一个古玩爱好者总是在支离破碎的青铜残片里找到一小块精华一样，我对仅仅记得那些美好的，各有所属的体味、发型、乳房和小腿感到心满意足。</p>

<p>只有一次。那是个昏暗的下午，一个来自高邮的女孩在我怀里延绵不绝的讲述着扬州的兴衰。虽然对《广陵对》里面的歌颂早就感到怀疑，但是女孩的叙述却详尽的无可挑剔。同时，她带来的高邮咸鸭蛋也让我无暇和她争论。</p>

<p>“康乾盛世之后，盐业衰落，扬州就衰败了。扬州被人们记住的，也只有玉人何处教吹箫了。”</p>

<p>在我完全徜徉在那虚幻的拱桥回廊，那带运河的城市时，她选择了嘎然而止。</p>

<p>“这就是你来上海的原因？”</p>

<p>她没有回答，而是有些不由分说的拉起我的手，朝她的身上按过去。我的手指紧张的扣在她那桔红色连衣裙的领口上，掌心刚刚碰到胸罩那柔软的海绵，脑门上激荡的巨大力量就让我感到眩晕。</p>

<p>“不用怕。”她向我古怪的笑了一下，随后掀起了胸罩。</p>

<h2 id="coffee-break"><strong>Coffee Break</strong></h2>

<p>你们觉得Lenciel的结尾是，请投票：<br />
[A]她的胸部有巨大的伤疤，原来她得过乳腺癌，丢，在这个奶粉不靠谱的年代，只能忍痛割爱。<br />
[B]她的胸部怎么形状有些奇怪，原来是块健硕的胸大肌。再往下一看，丢，我发现他是个男人。<br />
[C]还是不要搞笑，好好结个尾：</p>

<blockquote>
  <p>这一次，我感到了真正的魂飞魄散。</p>
</blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
